【以史為鑑】文鳥和十姊妹的泡沫爆破

這是三十多年前發生的一段真實故事，今天重提它，仍然記憶猶新。
歷史就像一片轉盤，三十年風水輪著轉。
確實，它曾以不同的面貌重複地出現，只不過是換個方式或轉個方向而已，
如果再仔細分析，其實質容，仍然相當類似。
話說三十多年前，有一群港商，該形容它是個商業集團。很有計畫地在台灣演出一齣很成的鳥戲，
沒有人洞悉，也沒有人揭穿，整個故事過程像變魔一般，甚至不露一點綻破，也不留下任何痕跡。
在短短的兩年，就把帶來的五百萬美金變成兩參仟萬抱走了。
事情之經過蠻單純，沒什麼曲折更沒什麼花招，起先有一群港人來到台灣，到處購文鳥和十姊妹，
別的鳥他們一概不買，只買這兩種鳥。縱然再漂亮的如鸚鵡、八哥、藍鳥他們全都不要。
倒不是說什麼價格他都會接受，要在他們所界定的價格朓下他們台會買。
買下這些鳥到底是幹什麼？沒人知曉，也沒有人追究這些鳥被送到那兒去，
只聽說是要外銷，也沒人去懷疑這說亂。
過沒多久，台北街頭道路的轉角處及菜市場的兩端，開始有人在擺攤賣鳥。
賣的也只有這兩種鳥，文鳥古十姊妹。同時，他們也買鳥，比方他賣的是以隻一百元，
而他願向你買八十元，蠻合理的！只要你有這兩種鳥可以賣給他。
以傳十，十傳百消息就這樣子漸漸開來了，價格也在逐漸地上揚，鳥又會生蛋，蛋孵小鳥，
養一陣子又可再出售。有人開始合計這種生意的成本效益，還相當的合算。
大處懵懂盲從，小處精打細算，喜歡玩金錢的遊戲，是台灣人共同的通病。
聽說有這種穩賺不賠的生意可做，三更半夜顧不了穿衣服，也會跑去爭奪。
台灣人的賭性 又很兇悍，風神也特重，要賭嘛就要賭大一點的，賭得太小有失面子，
如此一來這一場鳥之戰爭就無可避免了。開始時也只有在台北的街頭可以看得到有人在擺攤賣鳥，
很快地，全台各地的街頭巷尾，到處可以看到賣鳥人的影子。無論在農村，在城市的屋頂，
也到處可以看到大型的鳥屋，個個都是非比尋常，一籠少則千隻，多 則上萬隻。
鳥屋的設備也愈來愈講究，開始注意到飼料的營養，以前在漁市場被視若垃?的花枝軟殼，
現在也賣得了錢了。據說這種花忮的軟殼可以讓鳥的生育率增 高，鳥蛋的孵化成功率也相對提高，
大家開始討論飼料的配方，真把它當一個很有意的事業在經營。
幾手每個星期每個月價格都會上揚，一隻一百元的文鳥，一百二、一百五、兩百地往上昇。
過了一年，文鳥的價位已飆昇到五六百元一隻，偶而還會有缺貨的現象。
台灣各地都在討論鳥經，若有三五好友聚在一起，不談點鳥事就會讓人覺得乏味！不知趣！沒水準！
能提供你秘方讓你的鳥兒多生幾次蛋的人，就是世界上最有學問的人。
能提供你，讓你的鳥兒一次能多生幾顆蛋的人，便是你的大恩人。
鳥兒也開始成為用來計算財富的單位，你家養幾隻鳥呀？
如果是很多的話，人們會投以羨慕 的眼光。
這齣戲足足上演了兩年，文鳥的價格已經上飆到了每隻一千二，
當然這是頂高的天價，也有人賣一隻一千元。
那些大戶仍然相惜售，惜售的理由很簡單在他們的想法裡，
只要再渡過幾個月，他的財富又可增加一倍，如果抽出其中一部份出售， 將來增加財富時，
力道就會減低了許多，心裡想到這一層，自然就惜售了。
正當大戶人家惜售的時候，那些港商，已暗地裡把他們的鳥兒全部拋售，
賣出的價格將近原先買進時的十倍，掉其花在人事上的費用及炒作買進賣出時的損失，
核算下來所得的利益，幾手是原先的五倍，神不知鬼不覺地把全部所賺的錢匯走了。
港商走了，從沒有人再想到外銷的事情，人們仍然一窩蜂地在討論孵蛋、漲價的事。
道路的轉角處仍然在擺攤，市場的兩端仍然有人在鳥。只是買鳥的人數比往日稀少些，
價格仍有小幅度的起起落落。
賣飼料的商店人來人往仍然熱閙非凡，大家還是圍繞在生蛋與孵蛋的話題上。
一個月過去，兩個月過去，養鳥人聚在一起的時間突然減少了許多。
聚在一起的時候，氣氛也有點兒凝固，說不上來是那刊不對，像是走在亂石堆中，
繞來繞去怎麼也繞不出去，該怎麼辦呢？
沒有人拿得出主張來， 每個人都垂頭喪氣，怎麼會是這樣子吪？
才個把月，原來還是一千元一隻的，現在竟連五百也賣不出去，這怎麼可能呢？
大家都在問同樣的問題。
路邊的攤子換了，換成了烤鳥攤，文鳥還可以賣點錢，一對文鳥尚可賣得三五十塊錢，
十姊妹就沒那麼幸運了，攤子上烤的鳥大部份是十姊妹。
還有些大戶，顯然尚未完全死心，仍再跑飼料行繼續餵食，心裡還期盼會有奇蹟的出現，
到處打聽所謂的外銷路子，只要有一點點蛛絲馬跡可尋，也會不辭辛勞地去找。
希望能找得出路子來，每次都很失望地回家。問竹一家又以家的貿易商，
竟然沒人聽說過有人在做鳥的外銷生意，當初怎麼會有人謠傳說養這些鳥是為了外銷呢？
左思右想總想不出所以然。
絕望了！再也不跑飼料行！心中突然萌生一慈悲的心腸「放生」！
回家後，把鳥籠的大門一開，讓幾百萬的財富，自由自在地在天空中飛翔。
尚有幾隻鳥還想賴在籠裡不走，索性大門不關，任你高興飛嘛就飛；
若想留在家裡，也不反對，只是不再供應飼料罷了。
總的來說，養鳥的大戶大部份家裡都還有點兒閒錢，縱然虧了點錢，還傷不到元氣。
尚有人變賣房子來買鳥，也有人賣地倞來買鳥，但少有人靠借貸來買鳥，
為了這一波而「傾家蕩產」的人不多，有正業的人也只是把養鳥看成副業，
本來沒正業的人，名正言順地就把養當正業，等沉靜見底後，
一切又恢復原來的樣子，又失業在家了！
至於打游擊的散戶，本來就抱著玩票的擋質，是虧是贏也比較無所謂。
其實，這樣的劇情不斷地在台灣社上演，是劇中的主角，文鳥與十姊妹換了質他的項目罷了。

請將文章入面嘅文鳥同十姊妹，自行轉換成gme

文鳥=gme
十姊妹=amc
游手好閒台仔=財經台連登仔
港商=Short squeeze發起人
諗起之前仲要同部份連登仔辯論話係危險音樂椅，諗返真係得啖笑，同賭仔講道理等於戇鳩
Me=on9仔

應該係：外銷＝SS
但無人聽說過，也沒有人懷疑

大陸就好多呢啲嘢。

蘭花
金錢龜
甚至核桃殼

全部大有機會，價值連城

香港就有垃圾股，以前有閃卡。